《**傷寒雜病論長沙古本**》，亦稱《**湘古本**》，與《[桂林古本](../Page/傷寒雜病論桂林古本.md "wikilink")》及《[涪陵古本](../Page/傷寒雜病論涪陵古本.md "wikilink")》（亦稱《四川古本》）並為[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")[張仲景所著](../Page/張仲景.md "wikilink")《[傷寒雜病論](../Page/傷寒雜病論.md "wikilink")》在近代發現古本之一。[湖南](../Page/湖南省_\(中華民國\).md "wikilink")[瀏陽](../Page/瀏陽.md "wikilink")[劉世禎(劉昆湘)得自於](../Page/劉世禎.md "wikilink")[江西張姓老人](../Page/江西省_\(中華民國\).md "wikilink")（張隱君）處，民國之前未見，因此書來源近於傳奇，一些人認為是偽託之作。

## 歷史

[劉世禎自序中說明他在](../Page/劉世禎.md "wikilink")[民國初年得到此書的經過](../Page/民國紀元.md "wikilink")，-{云}-：

爾後與宗族之友[劉瑞瀜(仲邁)共讀此書十餘年](../Page/劉瑞瀜.md "wikilink")。

1932年，劉瑞瀜將古該校刊石印公世，又稱「長沙石印本」。1933年，[周岐隱](../Page/周岐隱.md "wikilink")\[1\]據此書撰《[傷寒汲古](../Page/傷寒汲古.md "wikilink")》，書中比較長沙古本與通行本——宋本《[傷寒論](../Page/傷寒論.md "wikilink")》的差異。

自[甲子年](../Page/甲子.md "wikilink")（1924年）起，劉世楨嘗試為書作注；惟力有未逮，囑劉仲邁繼之，至[甲戌年](../Page/甲戌.md "wikilink")（1934年）方演繹成《**傷寒雜病論義疏**》一書，凡16卷，書中載有《湘古本》原文。

1948年，[黃竹齋據](../Page/黃竹齋.md "wikilink")《[桂林古本](../Page/傷寒雜病論桂林古本.md "wikilink")》，參照《宋本》、《長沙古本》、《涪古本》，訂定傷寒論條文，撰成《[傷寒雜病論會通](../Page/傷寒雜病論會通.md "wikilink")》。

## 特色

《長沙古本》雖亦十六卷，但篇章編排類似於通行本《[傷寒論](../Page/傷寒論.md "wikilink")》，僅至「辨發汗吐下後病脈證並治」篇即告完結。未見雜病章節。

此外卷三未如《[桂林古本](../Page/傷寒雜病論桂林古本.md "wikilink")》提及「六氣主客」與「雜病例」，僅只「傷寒例」。而卷四「疫論」論及溫疫、寒疫與溫寒雜合之疫，並列白虎宣穢湯、大逐疫湯、溫裏解鬱湯、通瘀蕩穢湯、小逐疫湯、柴胡分消湯等方劑，則與《桂林古本》相異；惟「疫論」所列之方，其部分組成藥味不似東漢時期仲景方劑常選藥材，例如：[檳榔](../Page/檳榔.md "wikilink")、[木香等](../Page/木香.md "wikilink")。

## 参考文献

## 参见

  - [傷寒雜病論](../Page/傷寒雜病論.md "wikilink")
  - [傷寒雜病論桂林古本](../Page/傷寒雜病論桂林古本.md "wikilink")

{{-}}

[Category:傷寒雜病論](../Category/傷寒雜病論.md "wikilink")

1.  周岐隐，字利川，號穉翁，浙江鄞县人。著有《伤寒汲古》三卷(1932年)。另有《伤寒心解》十卷、《温病条辨歌括选要》(1963年)